---
title: 因为相信所以看见
date: "2020-01-01T20:46:37.121Z"
layout: post
category: "生活"
description: 阿里人流传着一句话，叫「因为相信可以看见」。大意是说，相信某个梦想或目标，努力坚持，最后看见了梦想的实现。与之对应的是另一句话是，「因为看见所以相信」。
---

### 简介
阿里人流传着一句话，叫「因为相信所以看见」。大意是说，相信某个梦想或目标，努力坚持，最后看见了梦想的实现。与之对应的是另一句话是，「因为看见所以相信」。阿里的企业文化特别推崇前一句，「因为相信所以看见」。

### 辩证
我认为这两句话都对，取决于什么人。一个好的领导者，应该是个先知，他能比常人更早看到未来。因为看见了未来，所以相信梦想，并且坚定地追寻梦想。

而普通人，相信了先知的梦想，坚持走下去，最后等到了梦想实现的那一天，也就是「未来」变成了现实。

### 示例
马云做电商的念头，源于他在上世纪90年代去美国的经历。具体来说，是他看到了ebay做电子商务的成功，他认为中国也会有类似的发展趋势。也就是说，他在美国「看见」了中国的未来。所以经历多次失败后，他依然坚持。

而跟随马云的「十八罗汉」，他们大都是凡人。他们不一定「看见」了未来，但是他们相信马云，相信他的梦想。坚持数年后，他们终于「看见」梦想成为现实，「看见」自己身家过亿。

### 总结
先知因为「看见」了未来，而「相信」梦想。
凡人因为「相信」告知，而「看见」了梦想实现。

### 反思
其实上面两种情况都是幸运的结局。而「未来」通常是难以预测的。要是一个领导者自以为是先知，实则「看见」一个虚假的未来，而「相信」一个虚幻的梦想，结局可能如同飞蛾扑火。同样道理，若凡人错「相信」了伪先知（领导），恐怕只能「看见」失败或破产的窘境。
